\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Algoritmizace}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 1}
	
	\section{Co je to algoritmus?}
	
	Intuitivní pojem -- Popis takového řešení problému, který lze popsat počítačem. Nebo konečná posloupnost kroků.
	
	\section{Vlastnosti algoritmu}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Konečnost
			\item Hromadnost
			\item Resulativnost
			\item Jednoznačnost
			\item Determinismus
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Turinův stroj, RAM počítač, rekurzivní funkce, lambda kalkul
	
	\section{Jak budeme algoritmy popisovat?}
	
	Zápis v pseudokódu. Nebudeme se zabývat problémy softwaroveho inženýrství.
	
	\section{Problém stabilního manželství}
	
	Zadání:
	
	n mužů a n žen. Všichni muži seřadí ženy podle preferencí a naopak. Naším úkolem je vytvořit páry tak, aby byly zadané preference respektovány.
	
	Jak určit, zda jsou preferované?
	
	Jsou preferované $\Longleftrightarrow$ pro každý pár platí, že není jiné uspořádání, kde si oba z páru polepší.
	
	\section{Dvě míry... Čas a prostor}
	
	Čas... doba výpočtu
	
	Prostor... zabraná paměť
	
	Závisí na vstupu.
	
	\section{Krok výpočtu}
	
	Je elementární operace. Kterou jde provést v konstantním čase.
	
	\section{Přístup k analýze}
	
	Nejhorší případ, nejlepší případ, průměrný případ.
	
	\section{Asymptotická notace}
	
	Funkce $f(n)$ je třídy $O(g(n))$, pokud $\exists c>0$ a $n_0>0$ tak, že $0\leq f(n)\leq c\cdot g(n)$ pro každé $n>n_0$.
	
	Funkce $f(n)$ je třídy $\Omega(g(n))$, pokud $\exists c>0$ a $n_0>0$ tak, že $0\leq c\cdot g(n) \leq f(n)$ pro každé $n>n_0$.
	
	Funkce $f(n)$ je třídy $\Theta(g(n))$ pokud $f(n)$ je funkcí $O(g(n))$ a současně $f(n)$ je funkcí $\Omega(g(n))$.
	
	\section{Spektrum časové složitosti}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\Theta(1)$
			\item $\Theta(\log(n))$
			\item $\Theta(n)$
			\item $\Theta(n\log(n))$
			\item $\Theta(n^2)$
			\item $\Theta(n^3)$
			\item $\Theta(2^n)$
			\item $\Theta(n!)$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Cvičení 1}
	
	DÚ -- do úterý 8:00.
	
	Přibližně 10 úkolů.
	
	Zápočtový program. do 31.12.2022 23:59,9
	
	-- Email co budu dělat.
	
	\section{Příklad s banány}
	
	Zadání: Máme trasu dlouhou $1000$km Na místě A máme $3000$ banánů. Můžeme přenést maximálně 1000 banánů do místa B. Jak nejrychleji přenést banány?
	
	Řešení: Cestu šikovně rozdělíme... Zbytek úkol na doma...
	
	\section{Úplný ciferný součet 2022!}
	
	$2022\times2021\times...\times2$.
	
	$9$.
	
	\chapter{Přednáška 2}
	
	\section{Jak měřit délku vstupu}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Posloupnost: n = počet prvků posloupnosti.
			\item Graf: n počet vrcholů, m počet hran.
			\item Matice: n řád matice.
			\item Přirozené číslo N: n = $\left \lfloor{\log N}\right \rfloor+1$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Test prvočíselnosti}
	
	Vstup: přirozené číslo $N > 0$.
	
	Výstup: True pokud je číslo prvočíslo. False naopak.
	
	Funkce:
	
	\begin{lstlisting}
		def prvocislo(n):
			for d in range(2,n):
				if n % d == 0:
					return False
			return True
	\end{lstlisting}
	
	Vylepšení: Jdeme jen do $\sqrt{n}$, jen lichá.
	
	\section{Generování prvočísel}
	
	Vstup: Přirozené číslo $n>1$.
	
	Výstup: Všechna prvočísla menší nebo rovna n.
	
	\begin{lstlisting}
		def sito(n):
			prvocisla = []
			je_prv = [Fals, False] + [True]*(n-1)
			for p in range(2, n+1):
				if je_prv[p]:
					prvocisla.append(p)
					for i in range(2*p, n+1, p):
						je_prv[i] = False
			return prvocisla
	\end{lstlisting}
	
	Dá se také vylepšit... Na zamyšlenou.
	
	\section{Největší společný dělitel}
	
	Zadání:
	
	Jsou dána čísla $x$ a $y$, jaký je jejich největší společný dělitel.
	
	Hrubá síla: postupně ověřit kandidáty.
	
	Lépe: prvočíselný rozklad.
	
	\section{Eukleidův algoritmus}
	
	Pozorování: $d|x$ a $d|y$ $\Longleftrightarrow$ $d|x-y$ a $d|y$.
	
	Důsledek: NSD$(x,y)$ = NSD$(x-y,y)$ pro $x>0$.
	
	No a z toho je jasné jak algoritmus asi půjde.
	
	\begin{lstlisting}
		def euklid(x,y):
			while y > 0:
				x,y = y,x%y
			return x
	\end{lstlisting}
	
	Jaká je jeho složitost?
	
	Počet iterací cyklu je nejvýše $\log_2x+\log_2y+1$ (pomůcka: zmenším na polovinu).
	
	\section{Vyhodnocení polynomu}
	
	$p(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1}+...+a_1x+a_0$
	
	Přímý výpočet je $\Theta(n^2)$, proč?
	
	$n + (n-1) + (n-2) + ... + 2 + 1 = \frac{n^2}{2} + \frac{n}{2} = \Theta(n^2)$
	
	\section{Hornerovo schéma}
	
	$p(x) = (...((a_nx+a_{n-1})x+a_{n-2})x+...+a_1)x+a_0$
	
	a -- hodnoty koeficientu (list).
	
	x -- hodnota, kterou vyhodnotuju.
	
	\begin{lstlisting}
		def horner(a,x):
			h=0
			for i in range(len(a)):
				h = h*x + a[i]
			return h
	\end{lstlisting}
	
	$\Theta(n)$ operací.
	
	\section{Převody mezi číselnými operacemi}
	
	Prostě používáme Hornerovo schéma.
	
	\section{Rychlé umocňování}
	
	$X^N$
	
	Přímočaře: $X^N = X\cdot X\cdot X\cdot...\cdot X$.
	
	
	To je $N-1$ násobení.
	
	Exponenciální čas...
	
	Imitace převodu do binární soustavy:
	
	$X^{16} = (((X^2)^2)^2)^2$
	
	Jen $4$ násobení na místo $15$!
	
	Co když $N$ není násobkem $2$?
	
	$X^{13} = X^8\cdot X^4\cdot X$
	
	\begin{lstlisting}
		def mocnina(x, n):
			mocnina = 1
			while n > n:
				if n % 2 == 1:
					mocnina *= x
				x,n = x*x,n//2
			return mocnina
	\end{lstlisting}
	
	Složitost: $2\left \lfloor{\log_2N}\right \rfloor+2$ násobení.
	
	\chapter{Cvičení 2}
	
	\section{Kaštany}
	
	Zadání: Mějme 5 kaštanů různé hmotnosti, na co nejméně porovnávání nalezněme ten prostřední.
	
	\section{Spojové seznamy -- vytisknout jejich délku}
	
	\begin{lstlisting}
		counter = 0
		p = zac
		while p != none:
			counter += 1
			p = p.dalsi
		print(counter)
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Přednáška 3 -- třídění}
	
	\section{Vnitřní třídění}
	
	Vstup: pole $a$ s prvky. které lze porovnávat.
	
	Výstup: pole $a$ s prvky uspořádanými vzestupně.
	
	\section{Datová struktura pole a list}
	
	Přistupování pomocí indexu v čase $O(1)$.
	
	\section{Bubble sort}
	
	Projdi pole a porovnej dvojice sousedních prvků. V případe potřeby prohoď dvojici. Po $n-1$ iterací bude setřízeno.
	
	\begin{lstlisting}
		def bubblrSort(a):
			n = len(a)
			for i in range(1,n):
				for j in range(n-i):
					if a[j] > a[j+1]:
						a[j], a[j+1] = a[j+1], a[j]
			return a
	\end{lstlisting}
	
	Celková složitost $O(n^2)$
	
	\section{Selection sort}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item První krok:
			
			Najdi minimum a vyměn s prvkem na pozici 0.
			\item Další krok:
			
			Mezi zbývajícími najdi zase minimum....
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{lstlisting}
		def selectionSort(a):
			n = len(a)
			for i in range(n-1):
				minIndex = i
				for j in range(i+1,n)
					if a[minIndex] > a[j]:
						minIndex = j
				a[i], a[minIndex] = a[minIndex], a[i]
			return a
	\end{lstlisting}
	
	Časová složitost je $O(n^2)$.
	
	\section{Insertion sort}
	
	Jako když třídíme karty. Vezměme kartu s balíčku a zařaďme ji. Pak další a zařaďme...
	
	\begin{lstlisting}
		def insertionSort(a):
			for i in range(1, len(a)):
				x, j = a[i], i
				while j > O and a[j-1] > x:
					a[j] = a[j-1]
					j -= 1
				a[j] = x
			return a
	\end{lstlisting}
	
	Vhodné pro data malého rozsahu, ale stále $O(n^2)$. Jde to lépe?
	
	\section{Heap sort}
	
	Datová struktura binární halda.
	
	Je to strom... Který má v kořeni minumum a pro každý vrchol platí, že jeho děti jsou větší než on. Zároveň na každé hladině je maximální počet vrcholů krom poslední, která se zaplňuje zleva.
	
	Operace:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Z n prvků postav haldu (čas $O(n\log n)$).
			\item Odeber n-krát minimum (čas $O(n\log n)$).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	No a z toho je jasné, že třídí v čase $O(n\log n)$.
	
	Jak? Z pole $a$ postav haldu a odebírej minimum dávej ho na konec. A máš setřízeno.
	
	Na zamyšlenou, jak reprezentovat operace Z n prvků postav haldu (čas $O(n\log n)$). Odeber n-krát minimum (čas $O(n\log n)$). (V jejich čase.)
	
	\chapter{Cvičení 3, 4}
	
	\section{Ze spojového seznamu vyřaďte prvek se zadanou hodnotou}
	
	\begin{lstlisting}
		if zac == none:
			return zac
		if zac.x == x:
			zac = zac.dalsi
			return zac
		akt = zac.dalsi
		predchozi = zac
		while akt != none:
			if akt.x == x:
				predchozi.dalsi = akt.dalsi
				break
			akt = akt.dalsi
			predchozi = predchozi.dalsi
		return zac
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Přednáška 4}
	
	Třídění pokračování...
	
	\section{Merge sort}
	
	Pozorování: dvě setřízené pole lze sloučit do jednoho setřízeného v lineárním čase. Tomu budeme říkat "merge".
	
	Idea: Vždy setřídíme po dvou a začneme s jednotkovýma kusama.
	
	\begin{lstlisting}
		def merge(a, temp, zacatek, stred, konec):
			i, j, k = zacatek, stred+1, konec
			while i <= stred and j <= konec:
				if a[i] < a[j]:
					temp[k] = a[i]
					i += 1
				else:
					temp[k] = a[j]
					j += 1
				k += 1
			while i <= stred:
				temo[k] = a[i]
				i, k = i+1, k+1
			while j <= konec:
				temp[k] = a[j]
				j, k = j+1, k+1
			a[zacatek:konec+1] = temp[zacatek:konec+1]
	\end{lstlisting}
	
	A teď ten merge sort:
	
	\begin{lstlisting}
		def mergeSort(a):
			n = len(a)
			temp = [none]*n
			beh = 1
			while beh < n:
				for zacatek in range(0, n-1, 2*beh):
					stred = zacatek + beh - 1
					konec = min(stred + beh, n-1)
					merge(a, temp, zacatek, stred, konec)
				beh *= 2
	\end{lstlisting}
	
	\section{Vnější třízení}
	
	Zkrátka se nám data nevejdou do RAM.
	
	Idea: slévání běhů.
	
	Fáze rozdělování a slévání.
	
	\section{Obecně}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Každý porovnávací třídící algoritmus provede v nejhorším případě $\Theta(n\log n)$ porovnání.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Třídění v lineárním čase (téměř)}
	
	Tříděné hodnoty jsou čísla z množiny $\{0,1,...,k\}$.
	
	Pro každé $x\in\{0,1,...,k\}$ spočítejte počet výskytů $x$.
	
	Zapište $x$ na správnou pozici v setřízené posloupnosti na výstup.
	
	Časová složitost je $O(n+k)$
	
	Pro $k = O(n)$ pracujeme v lineárním čase.
	
	Vyžaduje paměť $k$. Nefunguje pro strukturované prvky.
	
	\section{Přihrádkové třídění}
	
	Stejný vstupní požadavky... Ale, není nutné, aby byly strukturované.
	
	Ukážu názorně kódem:
	
	\begin{lstlisting}
		def prihradkoveTrideni(a, k, klic):
			c = [0]*(k+1)
			for x in a:
				c[klic(x)] += 1
			suma = 0
			for i in range(k+1):
				c[i], suma = suma, c[i]+suma
			b = [none]*len(a)
			for x in a:
				b[c[klic(x)]] = x
				c[klic(x)] += 1
			return b
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Přednáška 5}
	
	Vyhledávání...
	
	\section{V listu}
	
	Prostě musím projít všechny prvky $\implies$ $\Theta(n)$.
	
	\section{Binární vyhledávnání}
	
	Takové půlení intervalu.
	
	\begin{lstlisting}
		def binSearch(a, x):
			dolni, horni = -1, len(a)
			stred = (dolni + horni) // 2
			while horni - dolni > 1:
				if a[stred] == x:
					return stred
				elif a[stred] < x:
					dolni = stred
				else:
					horni = stred
				stred = (dolni + horni) // 2
			return False
	\end{lstlisting}
	
	Časová složitost je $\Theta(\log(n))$, jelikož pokaždné se zmenší o polovinu.
	
	Problém! Jak změnit funkci, aby našla všechna řešení.
	
	\section{Výpočet odmocniny pomocí půlení intervalu}
	
	$n > 1$
	
	\begin{lstlisting}
		def odmocnina(n, eps):
			dolni, horni = 1.0, n
			stred = (dolni + horni) // 2.0
			mocnina = stred*stred
			while abs(mocnina - n) >= eps:
				if mocnina < n:
					dolni = stred
				else:
					horni = stred
				stred = (dolni + horni) // 2.0
				mocnina = stred*stred
			return stred
	\end{lstlisting}
	
	\section{Základní datové struktury}
	
	\section{Dynamické množiny}
	
	Matematika/informatika, statická/dynamická.
	
	\section{Zásobník}
	
	LIFO -- last in first out.
	
	Operace: vlož, odeber
	
	\begin{lstlisting}
		class zasobnik:
			def __init__(self):
				self.pole = []
			def push(self, x):
				self.pole.append(x)
			def pop(self):
				return self.pole.pop()
	\end{lstlisting}
	
	\section{Fronta}
	
	FIFO -- first in first out.
	
	Cyklická fronta... Poslední prvek je připojen s prvním.
	
	Jak zajistit, abychom využili plnou kapacitu?
	
	Budeme si pamatovat počet prvků ve frontě $\implies$ nový atribut počet. Konec už nepotřebujeme. Stačí udržovat začátek a konec.
	
	\section{Prioritní fronta}
	
	To je fronta, kde má každý prvek definovanou svoji prioritu. Odebíráme vždy prvek s maximální prioritou. Je-li jich více, odebereme libovolný z nich. Zajímavost... Binární halda jde implementovat pomocí prioritní haldy.
	
	Složitost:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Enqueue... $O(\log n)$
			\item Dequeue... $O(\log n)$
			\item Max... $O(1)$
			\item MakeHeap... $O(n)$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Cvičení 5, 6, 7}
	
	\section{Mince}
	
	Problém: rozdělme 100 kč pomocí 1 2 5 korun na všechny možnosti.
	
	\begin{lstlisting}
		pocet = 100
		global mince
		mince = [1, 2, 5]
		soucet = int(input())
		
		def vytiskni(a):
			stringos = ""
			for j in range(len(a)):
				stringos += str(a[j]) + " "
			print(stringos[:-1])
		
		def rozdel(soucet, list, pc):
			if soucet == 0:
				vytiskni(list)
			for m in mince:
				if m <= soucet and pc >= m:
					clist = list.copy()
					clist.append(m)
					rozdel(soucet-m, clist, m)
		rozdel(soucet, [], mince[0])
	\end{lstlisting}
	
	Z cvičení bohužel nemám moc zápisek... Jde především o to, že s panem doktorem Holanem, jsou cvičení velmi o diskuzi. (Také byly spojené s programováním, takže dost často se třeba celou dobu programovalo.)
	
	\chapter{Přednáška 6}
	
	Rekurze... objekt je definován sám sebou.
	
	Je to styl programování... Kdy řešíme menší instance stejného problému.
	
	\section{Rekurzivní funkce}
	
	Volá samo sebe.
	
	\section{Palindromy}
	
	(Čte se stejně zezadu i zepředu)
	
	Rekurzivní test na palindrom:
	
	\begin{lstlisting}
		def palindrom(s):
			if len(s) <= 1:
				return True
			else:
				return s[0] == s[-1] and palindrom(s[1:-1])
	\end{lstlisting}
	
	Často se dá rekurze převést na iteraci.
	
	\section{Hanojská věž}
	
	Máme tří tyče a na jedné z nich je n kotoučů, které jsou seřazené podle velikosti, jak je přemístit na jinou tyč, aniž by nebylo porušené, že na větším kotouči je vždy menší?
	
	\begin{lstlisting}
		def hanoj(n, odkud, kam, rezervni):
			if n == 1:
				print("presun kotouc z veze", odkud, "na vez", kam)
			else:
				hanoj(n-1, odkud, rezervni, kam)
				hanoj(1, odkud, kam, rezervni)
				hanoj(n-1, rezervni, kam, odkud)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Generování variací}
	
	Vstup: přirozená čísla n a k.
	
	Vygenerujeme variace k-té třídy z n prvků s opakováním.
	
	\begin{lstlisting}
		def variace(k, n):
			def var(i):
				for j in range(1, n+1):
					v[i] = j
					if i < k-1:
						var(i+1)
					else:
						print(v)
			v = [0]*k
			var(0)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Generování kombinací}
	
	\begin{lstlisting}
		def kombinace(k, n):
			def komb(i):
				if i == k+1:
					print(c[1:])
				else:
					for j in range(c[i-1]+1, n+1):
						c[i] = j
						komb(i+1)
			c = [0]*(k+1)
			komb(1)
	\end{lstlisting}
	
	Vidíme, že existují slepé větve... Dá se jich nějak zbavit?
	
	Kombinace lépe:
	
	\begin{lstlisting}
		def kombinace(k, n):
			def komb(i):
				if i == k+1:
					print(c[1:])
				else:
					for j in range(c[i-1]+1, n-k+i+1):
						c[i] = j
						komb(i+1)
		c = [0]*(k+1)
		komb(1)
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Přednáška 7}
	
	Prohledávání stavového prostoru...
	
	Vlastně si to představme tak, že máme nějaký graf a chceme ho projít (většinou).
	
	\section{Backtracking}
	
	Přímý chod:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Postupně generujeme řešení.
			\item Rozšiřujeme řešení.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Zpětný chod:
	
	Pokud o nějakém kandidátovi zjistíme, že nepůjde rozšířit na úplné řešení, vracíme se zpět a zkoušíme rozšířit kandidáta.
	
	\section{Minótaurus}
	
	Chodíme bludištěm a hledáme cíl... Pokud je bludiště bez cyklu $\implies$ Pravidlo pravé ruky... Když cykly má, tak je potřeba niť.
	
	Algoritmické řešení:
	
	Na každém rozcestí:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Vyber jednu z cest a zapamatuj si ostatní.
			\item Takto postupuj dopředu.
			\item Tak dlouho dokud neni slepá nebo dokud nepřijdeš na místo, kde jsi již byl.
			\item Nemůžeš-li dál vrať se na poslední rozcestí.
			\item Pokud jsi nějakou cestou ještě nešel vyber ji, jinak běž zpět.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Problém 8 dam}
	
	Na šachovnici $n\times n$ rozmísti $n$ dam.
	
	Pro každé z $\binom{n^2}{n}$ možných umístění ověříme zda se ohrožují. To je velmi pomalé.
	
	Dámy budeme umisťovat postupně do řádků. V řádcích $0... i-1$ jsou jiždámy umístěny. Potřebujeme umístit dámu do řádku i. For j in range(n) ověříme, zdali dáma na pozici (i,j), neohrožuje žádnou. Pokud ne $\implies$ win.
	
	Přezávání slepých větví drasticky zrychlí výpočet.
	
	\section{Využití heuristiky}
	
	Metoda která OBVYKLE vede k správnému, ale nemusí... Nebo může, ale nezaručuje dobrou rychlost.
	
	Backtracking -- využití heuristiky
	
	Ohodnotí jednotlivé body stavového prostoru a do toho "nejlepšího jde první".
	
	\section{Cesta koněm po šachovnici}
	
	Vstup: $n,i,j$
	
	Problém: Nalézt cestu koně z pozice $(i,j)$ po šachovnici $n\times n$ takovou, že každé pole je navštíveno právě jednou.
	
	Tak jak to udělat je asi jasné... Prostě vygenerujeme všechny možnosti... Těch je, ale strašně moc... Heuristika... Nejprve ty tahy, které mají nejmenší počet pokračování.
	
	\section{Zajímavá úloha -- magický čtverec}
	
	Čtvercová matice řádu $n$. Vyplněná přirozenými čísly $1,2,...,n^2$ tak, že součty na každém řádku, na každém sloupci a na obou diagonálách jsou stejné. Navrhněte algáč!
	
	\section{Prohledávání stromu hry}
	
	\section{NIM}
	
	2 hromádky sirek. hráči střídavě odebírají 1 nebo 2 sirky z jedné hromádky. Prohrává hráč, co odebere poslední.
	
	Můžeme si nakreslit strom hry. Listy jsou koncový stav, cesta z kořenu do listu je partie.
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,491); %set diagram left start at 0, and has height of 491
		
		%Rounded Rect [id:dp33158485278907723] 
		\draw   (302.67,75.27) .. controls (302.67,72.36) and (305.03,70) .. (307.94,70) -- (347.06,70) .. controls (349.97,70) and (352.33,72.36) .. (352.33,75.27) -- (352.33,91.08) .. controls (352.33,93.99) and (349.97,96.35) .. (347.06,96.35) -- (307.94,96.35) .. controls (305.03,96.35) and (302.67,93.99) .. (302.67,91.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da3501865074796717] 
		\draw    (307.94,96.35) -- (215.67,119.02) ;
		%Straight Lines [id:da3471681703424445] 
		\draw    (444.33,120.35) -- (347.06,96.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp19074027514922576] 
		\draw   (416,125.27) .. controls (416,122.36) and (418.36,120) .. (421.27,120) -- (460.4,120) .. controls (463.31,120) and (465.67,122.36) .. (465.67,125.27) -- (465.67,141.08) .. controls (465.67,143.99) and (463.31,146.35) .. (460.4,146.35) -- (421.27,146.35) .. controls (418.36,146.35) and (416,143.99) .. (416,141.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da05090368571206305] 
		\draw    (421.27,146.35) -- (396.33,181.69) ;
		%Straight Lines [id:da8585001109657624] 
		\draw    (492.33,186.35) -- (460.4,146.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp38490186867260134] 
		\draw   (189.33,123.94) .. controls (189.33,121.03) and (191.69,118.67) .. (194.6,118.67) -- (233.73,118.67) .. controls (236.64,118.67) and (239,121.03) .. (239,123.94) -- (239,139.75) .. controls (239,142.66) and (236.64,145.02) .. (233.73,145.02) -- (194.6,145.02) .. controls (191.69,145.02) and (189.33,142.66) .. (189.33,139.75) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da036035154621636645] 
		\draw    (194.6,145.02) -- (82.33,197.02) ;
		%Straight Lines [id:da9012044132761374] 
		\draw    (285,185.02) -- (233.73,145.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp3859475074039507] 
		\draw   (467.33,191.27) .. controls (467.33,188.36) and (469.69,186) .. (472.6,186) -- (511.73,186) .. controls (514.64,186) and (517,188.36) .. (517,191.27) -- (517,207.08) .. controls (517,209.99) and (514.64,212.35) .. (511.73,212.35) -- (472.6,212.35) .. controls (469.69,212.35) and (467.33,209.99) .. (467.33,207.08) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp7168298511200333] 
		\draw   (374.67,187.27) .. controls (374.67,184.36) and (377.03,182) .. (379.94,182) -- (419.06,182) .. controls (421.97,182) and (424.33,184.36) .. (424.33,187.27) -- (424.33,203.08) .. controls (424.33,205.99) and (421.97,208.35) .. (419.06,208.35) -- (379.94,208.35) .. controls (377.03,208.35) and (374.67,205.99) .. (374.67,203.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da81698198041505] 
		\draw    (404.33,251.69) -- (401.67,209.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp9641739802677474] 
		\draw   (378,257.94) .. controls (378,255.03) and (380.36,252.67) .. (383.27,252.67) -- (422.4,252.67) .. controls (425.31,252.67) and (427.67,255.03) .. (427.67,257.94) -- (427.67,273.75) .. controls (427.67,276.66) and (425.31,279.02) .. (422.4,279.02) -- (383.27,279.02) .. controls (380.36,279.02) and (378,276.66) .. (378,273.75) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da886274983737575] 
		\draw    (215,187.69) -- (212.33,145.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp3763040970256344] 
		\draw   (188.67,193.94) .. controls (188.67,191.03) and (191.03,188.67) .. (193.94,188.67) -- (233.06,188.67) .. controls (235.97,188.67) and (238.33,191.03) .. (238.33,193.94) -- (238.33,209.75) .. controls (238.33,212.66) and (235.97,215.02) .. (233.06,215.02) -- (193.94,215.02) .. controls (191.03,215.02) and (188.67,212.66) .. (188.67,209.75) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp5376418747502163] 
		\draw   (58,201.27) .. controls (58,198.36) and (60.36,196) .. (63.27,196) -- (102.4,196) .. controls (105.31,196) and (107.67,198.36) .. (107.67,201.27) -- (107.67,217.08) .. controls (107.67,219.99) and (105.31,222.35) .. (102.4,222.35) -- (63.27,222.35) .. controls (60.36,222.35) and (58,219.99) .. (58,217.08) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp11466306007947424] 
		\draw   (260,190.6) .. controls (260,187.69) and (262.36,185.33) .. (265.27,185.33) -- (304.4,185.33) .. controls (307.31,185.33) and (309.67,187.69) .. (309.67,190.6) -- (309.67,206.42) .. controls (309.67,209.33) and (307.31,211.69) .. (304.4,211.69) -- (265.27,211.69) .. controls (262.36,211.69) and (260,209.33) .. (260,206.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da726082953998898] 
		\draw    (63.27,221.69) -- (38.33,257.02) ;
		%Straight Lines [id:da7590443039640093] 
		\draw    (134.33,261.69) -- (102.4,221.69) ;
		%Rounded Rect [id:dp0018350462348142305] 
		\draw   (109.33,266.6) .. controls (109.33,263.69) and (111.69,261.33) .. (114.6,261.33) -- (153.73,261.33) .. controls (156.64,261.33) and (159,263.69) .. (159,266.6) -- (159,282.42) .. controls (159,285.33) and (156.64,287.69) .. (153.73,287.69) -- (114.6,287.69) .. controls (111.69,287.69) and (109.33,285.33) .. (109.33,282.42) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp4517360560355479] 
		\draw   (16.67,262.6) .. controls (16.67,259.69) and (19.03,257.33) .. (21.94,257.33) -- (61.06,257.33) .. controls (63.97,257.33) and (66.33,259.69) .. (66.33,262.6) -- (66.33,278.42) .. controls (66.33,281.33) and (63.97,283.69) .. (61.06,283.69) -- (21.94,283.69) .. controls (19.03,283.69) and (16.67,281.33) .. (16.67,278.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da608748663235827] 
		\draw    (46.33,327.02) -- (43.67,284.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp6186615778476909] 
		\draw   (20,333.27) .. controls (20,330.36) and (22.36,328) .. (25.27,328) -- (64.4,328) .. controls (67.31,328) and (69.67,330.36) .. (69.67,333.27) -- (69.67,349.08) .. controls (69.67,351.99) and (67.31,354.35) .. (64.4,354.35) -- (25.27,354.35) .. controls (22.36,354.35) and (20,351.99) .. (20,349.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da16961949573480384] 
		\draw    (215,215.02) -- (211.67,253.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp9582851430415327] 
		\draw   (190,258.6) .. controls (190,255.69) and (192.36,253.33) .. (195.27,253.33) -- (234.4,253.33) .. controls (237.31,253.33) and (239.67,255.69) .. (239.67,258.6) -- (239.67,274.42) .. controls (239.67,277.33) and (237.31,279.69) .. (234.4,279.69) -- (195.27,279.69) .. controls (192.36,279.69) and (190,277.33) .. (190,274.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da2008672865675063] 
		\draw    (219.67,323.02) -- (217,280.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp4080996132823973] 
		\draw   (193.33,329.27) .. controls (193.33,326.36) and (195.69,324) .. (198.6,324) -- (237.73,324) .. controls (240.64,324) and (243,326.36) .. (243,329.27) -- (243,345.08) .. controls (243,347.99) and (240.64,350.35) .. (237.73,350.35) -- (198.6,350.35) .. controls (195.69,350.35) and (193.33,347.99) .. (193.33,345.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da3210920731884699] 
		\draw    (287.67,255.02) -- (285,212.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp15313008080828738] 
		\draw   (261.33,261.27) .. controls (261.33,258.36) and (263.69,256) .. (266.6,256) -- (305.73,256) .. controls (308.64,256) and (311,258.36) .. (311,261.27) -- (311,277.08) .. controls (311,279.99) and (308.64,282.35) .. (305.73,282.35) -- (266.6,282.35) .. controls (263.69,282.35) and (261.33,279.99) .. (261.33,277.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da9746412702245835] 
		\draw    (316.67,73) -- (316.67,91.69) ;
		%Straight Lines [id:da6257787167791962] 
		\draw    (322.67,73) -- (322.67,91.69) ;
		%Straight Lines [id:da4657521220370002] 
		\draw    (332,73.67) -- (332,92.35) ;
		%Straight Lines [id:da4822341325913355] 
		\draw    (338,73.67) -- (338,92.35) ;
		%Straight Lines [id:da38611634102682935] 
		\draw    (210,121.67) -- (210,140.35) ;
		%Straight Lines [id:da7231422457623808] 
		\draw    (219.33,122.33) -- (219.33,141.02) ;
		%Straight Lines [id:da4883468927646133] 
		\draw    (225.33,122.33) -- (225.33,141.02) ;
		%Straight Lines [id:da07697210772069196] 
		\draw    (447.33,123.67) -- (447.33,142.35) ;
		%Straight Lines [id:da23244483454555143] 
		\draw    (453.33,123.67) -- (453.33,142.35) ;
		%Straight Lines [id:da6500161602990442] 
		\draw    (413.33,186.33) -- (413.33,205.02) ;
		%Straight Lines [id:da6005199954062919] 
		\draw    (274,189) -- (274,207.69) ;
		%Straight Lines [id:da7565237446715187] 
		\draw    (210,191.67) -- (210,210.35) ;
		%Straight Lines [id:da14613234051012292] 
		\draw    (225.33,192.33) -- (225.33,211.02) ;
		%Straight Lines [id:da10465533297989182] 
		\draw    (88,199.67) -- (88,218.35) ;
		%Straight Lines [id:da412278103062548] 
		\draw    (94,199.67) -- (94,218.35) ;
		%Straight Lines [id:da3596587027812239] 
		\draw    (51.33,260.33) -- (51.33,279.02) ;
		%Straight Lines [id:da11292826333067518] 
		\draw    (225.33,258.33) -- (225.33,277.02) ;
		
		
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	\section{Algoritmus minimaxu}
	
	$1$ -- vyhrál bíli. $-1$ -- vyhrál černý. (bílí je ten, který začíná.)
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,491); %set diagram left start at 0, and has height of 491
		
		%Rounded Rect [id:dp33158485278907723] 
		\draw   (302.67,75.27) .. controls (302.67,72.36) and (305.03,70) .. (307.94,70) -- (347.06,70) .. controls (349.97,70) and (352.33,72.36) .. (352.33,75.27) -- (352.33,91.08) .. controls (352.33,93.99) and (349.97,96.35) .. (347.06,96.35) -- (307.94,96.35) .. controls (305.03,96.35) and (302.67,93.99) .. (302.67,91.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da3501865074796717] 
		\draw    (307.94,96.35) -- (215.67,119.02) ;
		%Straight Lines [id:da3471681703424445] 
		\draw    (444.33,120.35) -- (347.06,96.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp19074027514922576] 
		\draw   (416,125.27) .. controls (416,122.36) and (418.36,120) .. (421.27,120) -- (460.4,120) .. controls (463.31,120) and (465.67,122.36) .. (465.67,125.27) -- (465.67,141.08) .. controls (465.67,143.99) and (463.31,146.35) .. (460.4,146.35) -- (421.27,146.35) .. controls (418.36,146.35) and (416,143.99) .. (416,141.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da05090368571206305] 
		\draw    (421.27,146.35) -- (396.33,181.69) ;
		%Straight Lines [id:da8585001109657624] 
		\draw    (492.33,186.35) -- (460.4,146.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp38490186867260134] 
		\draw   (189.33,123.94) .. controls (189.33,121.03) and (191.69,118.67) .. (194.6,118.67) -- (233.73,118.67) .. controls (236.64,118.67) and (239,121.03) .. (239,123.94) -- (239,139.75) .. controls (239,142.66) and (236.64,145.02) .. (233.73,145.02) -- (194.6,145.02) .. controls (191.69,145.02) and (189.33,142.66) .. (189.33,139.75) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da036035154621636645] 
		\draw    (194.6,145.02) -- (82.33,197.02) ;
		%Straight Lines [id:da9012044132761374] 
		\draw    (285,185.02) -- (233.73,145.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp3859475074039507] 
		\draw   (467.33,191.27) .. controls (467.33,188.36) and (469.69,186) .. (472.6,186) -- (511.73,186) .. controls (514.64,186) and (517,188.36) .. (517,191.27) -- (517,207.08) .. controls (517,209.99) and (514.64,212.35) .. (511.73,212.35) -- (472.6,212.35) .. controls (469.69,212.35) and (467.33,209.99) .. (467.33,207.08) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp7168298511200333] 
		\draw   (374.67,187.27) .. controls (374.67,184.36) and (377.03,182) .. (379.94,182) -- (419.06,182) .. controls (421.97,182) and (424.33,184.36) .. (424.33,187.27) -- (424.33,203.08) .. controls (424.33,205.99) and (421.97,208.35) .. (419.06,208.35) -- (379.94,208.35) .. controls (377.03,208.35) and (374.67,205.99) .. (374.67,203.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da81698198041505] 
		\draw    (404.33,251.69) -- (401.67,209.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp9641739802677474] 
		\draw   (378,257.94) .. controls (378,255.03) and (380.36,252.67) .. (383.27,252.67) -- (422.4,252.67) .. controls (425.31,252.67) and (427.67,255.03) .. (427.67,257.94) -- (427.67,273.75) .. controls (427.67,276.66) and (425.31,279.02) .. (422.4,279.02) -- (383.27,279.02) .. controls (380.36,279.02) and (378,276.66) .. (378,273.75) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da886274983737575] 
		\draw    (215,187.69) -- (212.33,145.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp3763040970256344] 
		\draw   (188.67,193.94) .. controls (188.67,191.03) and (191.03,188.67) .. (193.94,188.67) -- (233.06,188.67) .. controls (235.97,188.67) and (238.33,191.03) .. (238.33,193.94) -- (238.33,209.75) .. controls (238.33,212.66) and (235.97,215.02) .. (233.06,215.02) -- (193.94,215.02) .. controls (191.03,215.02) and (188.67,212.66) .. (188.67,209.75) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp5376418747502163] 
		\draw   (58,201.27) .. controls (58,198.36) and (60.36,196) .. (63.27,196) -- (102.4,196) .. controls (105.31,196) and (107.67,198.36) .. (107.67,201.27) -- (107.67,217.08) .. controls (107.67,219.99) and (105.31,222.35) .. (102.4,222.35) -- (63.27,222.35) .. controls (60.36,222.35) and (58,219.99) .. (58,217.08) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp11466306007947424] 
		\draw   (260,190.6) .. controls (260,187.69) and (262.36,185.33) .. (265.27,185.33) -- (304.4,185.33) .. controls (307.31,185.33) and (309.67,187.69) .. (309.67,190.6) -- (309.67,206.42) .. controls (309.67,209.33) and (307.31,211.69) .. (304.4,211.69) -- (265.27,211.69) .. controls (262.36,211.69) and (260,209.33) .. (260,206.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da726082953998898] 
		\draw    (63.27,221.69) -- (38.33,257.02) ;
		%Straight Lines [id:da7590443039640093] 
		\draw    (134.33,261.69) -- (102.4,221.69) ;
		%Rounded Rect [id:dp0018350462348142305] 
		\draw   (109.33,266.6) .. controls (109.33,263.69) and (111.69,261.33) .. (114.6,261.33) -- (153.73,261.33) .. controls (156.64,261.33) and (159,263.69) .. (159,266.6) -- (159,282.42) .. controls (159,285.33) and (156.64,287.69) .. (153.73,287.69) -- (114.6,287.69) .. controls (111.69,287.69) and (109.33,285.33) .. (109.33,282.42) -- cycle ;
		%Rounded Rect [id:dp4517360560355479] 
		\draw   (16.67,262.6) .. controls (16.67,259.69) and (19.03,257.33) .. (21.94,257.33) -- (61.06,257.33) .. controls (63.97,257.33) and (66.33,259.69) .. (66.33,262.6) -- (66.33,278.42) .. controls (66.33,281.33) and (63.97,283.69) .. (61.06,283.69) -- (21.94,283.69) .. controls (19.03,283.69) and (16.67,281.33) .. (16.67,278.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da608748663235827] 
		\draw    (46.33,327.02) -- (43.67,284.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp6186615778476909] 
		\draw   (20,333.27) .. controls (20,330.36) and (22.36,328) .. (25.27,328) -- (64.4,328) .. controls (67.31,328) and (69.67,330.36) .. (69.67,333.27) -- (69.67,349.08) .. controls (69.67,351.99) and (67.31,354.35) .. (64.4,354.35) -- (25.27,354.35) .. controls (22.36,354.35) and (20,351.99) .. (20,349.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da16961949573480384] 
		\draw    (215,215.02) -- (211.67,253.02) ;
		%Rounded Rect [id:dp9582851430415327] 
		\draw   (190,258.6) .. controls (190,255.69) and (192.36,253.33) .. (195.27,253.33) -- (234.4,253.33) .. controls (237.31,253.33) and (239.67,255.69) .. (239.67,258.6) -- (239.67,274.42) .. controls (239.67,277.33) and (237.31,279.69) .. (234.4,279.69) -- (195.27,279.69) .. controls (192.36,279.69) and (190,277.33) .. (190,274.42) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da2008672865675063] 
		\draw    (219.67,323.02) -- (217,280.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp4080996132823973] 
		\draw   (193.33,329.27) .. controls (193.33,326.36) and (195.69,324) .. (198.6,324) -- (237.73,324) .. controls (240.64,324) and (243,326.36) .. (243,329.27) -- (243,345.08) .. controls (243,347.99) and (240.64,350.35) .. (237.73,350.35) -- (198.6,350.35) .. controls (195.69,350.35) and (193.33,347.99) .. (193.33,345.08) -- cycle ;
		%Straight Lines [id:da3210920731884699] 
		\draw    (287.67,255.02) -- (285,212.35) ;
		%Rounded Rect [id:dp15313008080828738] 
		\draw   (261.33,261.27) .. controls (261.33,258.36) and (263.69,256) .. (266.6,256) -- (305.73,256) .. controls (308.64,256) and (311,258.36) .. (311,261.27) -- (311,277.08) .. controls (311,279.99) and (308.64,282.35) .. (305.73,282.35) -- (266.6,282.35) .. controls (263.69,282.35) and (261.33,279.99) .. (261.33,277.08) -- cycle ;
		
		% Text Node
		\draw (316.67,73.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (428.67,124.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (204,123.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (123.33,265.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (277.33,259.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (276.67,189.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (392.67,257) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (388.67,185.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle -1$};
		% Text Node
		\draw (487.33,190.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (209.33,257.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (39.33,334.33) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (36,261) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (78.67,201) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (208,193.67) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		% Text Node
		\draw (214.67,329) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle 1$};
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	Vždy ten kdo je na řadě, tak vybírá, kterou cestou půjde (Tedy vybere tu pro něj nejvýhodnější).
	
	\section{Šachy}
	
	Není reálné namodelovat takto celé šachy... Řešení tedy je generovat pouze do hloubky $h$. Pozice v listech vždy ohodnotíme. Když, jsme ohodnotili pozice, vlastně provedeme to samé.
	
	Jeden hráč volí MAX, druhý volí MIN.
	
	\section{Pseudokód minimaxu}
	
	\begin{lstlisting}
		def minimax(vrchol, hloubka):
			import sys
			if hloubka == 0 or vrchol je koncovy:
				return ohodnoceni vrcholu
			if hrajeMax(vrchol):
				nej = -sys.maxint-1
				for kazde dite vrcholu:
					nej = max(nej, minimax(dite, hloubka-1))
			else:
				nej = sys.maxint
				for kazde dite vrcholu:
					nej = min(nej, minimax(dite, hloubka-1))
			return nej
	\end{lstlisting}
	
	\section{Alfa-beta prořezávání}
	
	Pokud vybírá protihráč a my víme, že už nebudeme jeho (prozatimní) nejlepší tah volit nebudeme nemá cenu pokračovat v hledání.
	
	Formálněji:
	
	$\alpha$ = nejlepší volba pro hráče MAX na této cestě.
	
	$\beta$ = nejlepší volba pro hráče MIN na této cestě.
	
	Odříznouz lze pokud vygenerovaná hodnouta bude zcela jistě ležet mimo interval $(\alpha, \beta)$.
	
	V nejhorším případě, neušetříme vůbec nic... Ale heuristika je to dobrá...
	
	$b$ je větvící faktor (počet dětí)
	
	Nejlepší případ: $O(b^{n/2})$
	
	Nejhorší případ: $O(b^{n})$
	
	\chapter{Přednáška 8}
	
	\section{Konstrukce haldy v lineárním čase}
	
	Idea: prvky v poli $\implies$ prvky v haldě.
	
	Je třeba zajistit haldové uspořádání. Každý vrchol necháme probublat dolů.
	
	Dítě a[i] má rodiče a[(i-1)//2]
	
	\begin{lstlisting}
		def makeHeap(a):
			for a[i] in reversed(range(len(a)//2)):
				porovnej a[i] s max (max-halda) ci min (min-halda) z jeho deti 
				(pokud existuji) v pripade potreby vymen pokracuj analogicky 
				dokud neni splnena podminka usporadani nebo nejsme v listu
	\end{lstlisting}
	
	Důkaz složitosti $O(n)$:
	
	Halda výšky $h$ o $n$ prvcích. $i$-tá hladina. Celkem $2^i$ vrcholů. Pro každý maximálně $h-1$ výměn.
	
	Celkový počet výměn $\leq \displaystyle\sum_{i=1}^{h-1}2^i(h-i) = 2^h\displaystyle\sum_{j=1}^{h}\frac{j}{2^j}\leq n\displaystyle\sum_{j=1}^{h}\frac{j}{2^j}$
	
	$\displaystyle\sum_{j=1}^{h}\frac{j}{2^j}$ tato posloupnost je konstanta... Proč se dozvíme v analýze jedna (spoiler není to složité (třebas podílové kritérium)).
	
	\section{Binární vyhledávací strom}
	
	Je to takový (binární) strom, pro nějž platí, že $\forall$ vrchol platí, že v levém podstromu jsou prvky menší a v pravém pouze prvky větší.
	
	Operace vyhledej: Podívej se na kořen, je to co hledáš menší nebo větší a tam se vydej... A tak dále.
	
	Operace ulož: Vlastně vyhledej, kde by prvek byl... A tam ho ulož.
	
	Operace vymaž: Vyhledej, kde je daný prvek. Je-li to list prostě ho smaž. Má-li jedno dítě nahraď ho jím. Má-li dvě děti nahraď ho největším prvkem levého podstromu... Tedy vydej se doleva a pak doprava dokud se nezastavíš.
	
	Časová složitost všech tří operací je $\Theta(n)$. Jak zajistit výšku $O(\log n)$ i v nejhorším případě?
	
	\section{Dokonale vyvážený strom}
	
	Pro každý vrychol platí, že počet vrcholů v pravém i levém podstromu se liší nejvýše o jeden... Je zřejmé, že bude mít výšku $\log n$.
	
	\section{AVL stromy}
	
	Pro každý vrychol platí, že výška pravého i levého podstromu se liší nejvýše o jeden.
	
	\section{Věta (výška stromu o $n$ vrcholech je $\log n$)}
	
	$n_h$ minimální počet vrcholů AVL stromu výšky h, h$\geq$0. Chceme: $n_h\geq 2^{\frac{h}{2}}$.
	
	Pro $h=1,2$ platí.
	
	$n_h = 1 + n_{h-1} + n_{h-2} > 2^{\frac{h-1}{2}} + 2^{\frac{h-2}{2}} = 2^{\frac{h}{2}}(\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{1}{2}) > 2^{\frac{h}{2}}$ $\implies$ $h = O(\log n)$.
	
	\section{Operace ulož/vymaž}
	
	Jak uajistit platnost definice po provedení operací?
	
	Pomocí rotací... To se dozvíme v ADS1.
	
	\section{Hašování}
	
	Praktická datová struktura pro implementaci slovníku.
	
	Tabulka s přímím přístupem.
	
	Klíče leží v univerzu $U = \{0,1,...,m-1\}$... Ideální je, když $m$ je malé.
	
	Žádné dva prvky nemají stejný klíč. $t[k]$ odkazuje na prvek s klíčem $k$.
	
	Co je vlastně náš cíl?
	
	Časová složitost $O(1)$ -- alespoň v průměrném případě.
	
	Hašovací funkce není prostá $\implies$ může nastat $h($klíč$(x)) = h($klíč$(y))$ pro $x\neq y$.
	
	\section{Řešení kolize}
	
	Dáme to do listu (pokud jsou $h($klíč$(x)) = h($klíč$(y))$ stejné). Další možnost je, že pokud je již políčko obsazené prostě to znova zahašuji.
	
	\section{Volba hašovací funkce}
	
	Požadavky: časová složitost výpočtu je $O(1)$. Rovnoměrné rozdělení klíčů.
	
	Metody: dělení se zbytkem. Násobení.
	
	\chapter{Cvičení 8}
	
	\section{Prohledávání do hloubky obecně}
	
	\begin{lstlisting}
		F = [...]
		while F != []:
			s;k = F.pop(0)
			...
				F.append(n, k+1)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Zadání úlohy}
	
	Mějme tabulku $3\times 2$:
	
	$\linebreak$
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		1 & 2 & 3  \\
		\hline
		4 & 5 & 0  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	$\linebreak$
	
	Chceme zjistit, jaké rozmístění můžeme získat, povolené tahy jsou, že prohodíme dva sousední.
	
	Prohledávání do hloubky.
	
	Jak zajistit, aby se prvky neopakovaly?
	
	Budeme prohledávat dokud "counter" není 360, pak vrátíme poslední hladinu
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		1 & 2 & 3  \\
		\hline
		4 & 5 & 0  \\
		\hline
	\end{tabular} $\implies$ \begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		1 & 2 & 0  \\
		\hline
		4 & 5 & 3  \\
		\hline
	\end{tabular} nebo \begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	1 & 2 & 3  \\
	\hline
	4 & 0 & 5  \\
	\hline
	\end{tabular} ...
	
	\section{Další problém}
	
	$66$ rozdělit na všechny možnosti pomocí operací které máme... Seznam operací + seznam čísel.
	
	\chapter{Přednáška 9}
	
	Grafové algoritmy...
	
	\section{Reprezentace}
	
	$G=(V,E)$
	
	Matice sousednosti: Prostě čtvercová matice všech vrcholů, kde jednotlivé prvky jsou jsou buď jedna nebo nula podle toho pokud mezi nimi je hrana nebo není. Prostorová složitost $\Theta(n^2)$. Poznámka... Když je graf neorientovaný je matice symetrická.
	
	Pole seznamů sousedů: Prostě každý vrchol má seznam, kde má uložený své sousedy. Prostorová složitost $O(n+m)$.
	
	\section{Průchod grafem do hloubky (DFS)}
	
	\begin{lstlisting}
		def dfs(G):
			poradi, rodic = [0]*n, [None]*n
			poradi = 0
			for v in V:
				if poradi[v] == 0: navstiv(v)
			return poradi, rodic
			def navstiv(v):
				poradi += 1
				poradi[v] = poradi
				for u in sousede[v]:
					if poradi[u] == 0:
						rodic[u] = v
						navstiv(u)
	\end{lstlisting}
	
	Z pseudokódu je zřejmé, jak průchod probíhá... Jdu do vrcholu a tam jdu zase do vrchol a takhle "paprsčitim".
	
	Každý vrchol je: uzavřen, otevřen nebo nenavštíven. Časová složitost $O(n+m)$.
	
	\section{Rozklad na komponenty souvislosti}
	
	Vstup: neorientovaný graf.
	
	Výstup: Komponenty$[0,...,n-1]$
	
	Chceme časovou složitost $O(n+m)$.
	
	Prostě kam se podiváme průchodem do hloubky.
	
	Pokud nějaký podgraf zůstane nenavštíven... Jdeme tam dělat to samé.
	
	DFS jde využít i pro orientované grafy. Můžeme jím třeba detekovat orientované kružnice.
	
	\section{Průchod grafu do šířky (BFS)}
	
	Jdeme jako vlna... Vlastně se dá říci, že když jdeme do vrcholu nepokračujeme dál ale z tohoto vrcholu pokračujeme naopak až jako poslední.
	
	Funguje pro neorientované i orientované grafy. Časová složitost $O(n+m)$. Můžeme ho vzužít skoro na to samé jako DFS. Ale dá se třeba využít na hledání nejkratší cesty... To DFS ne... (Prostě když dojdeme do tíženého vrcholu jsme tam jednou z nejkratších cest.)
	
	\section{Rozděl a panuj}
	
	Rozděl problém na podproblémy a vyřeš je, pak to sestav zpět.
	
	\section{Příklady (které již známe)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item MergeSort
			\item Hanojská věž
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Strom rekurze}
	
	Můžeme postavit takový strom, který má v kořeni danou úlohu a jeho děti jsou podúlohy. V listech je řešení, které umíme řešit.
	
	\section{Quick sort}
	
	\begin{lstlisting}
		def quickSort(a, start, stop):
			levy, pravy = start. stop
			pivot = a[(levy+pravy)//2]
			while levy <= pravy:
				while a[levy] <= pivot:
					levy += 1
				while pivot < a[pravy]:
					pravy -= 1
			if levy <= pravy:
				a[levy], a[pravy] = levy + 1, pravy - 1
			if start < pravy:
				quickSort(a, start, pravy)
			if levy < stop:
				quickSort(a, levy, stop)
	\end{lstlisting}
	
	Časová složitost $T(n)$ v nejhorším případě
	
	$T(n) = O(n) + \max(T(i) + T(n-i-1))$
	
	Horní odhad pomocí stromu rekurze, na každé hladině: čas $O(n)$, počet hladin $\leq n$. $T(n) = O(n^2)$.
	
	Na zamyšlenou můžeme nějak chytře volit pivota? Ano třeba tak, že ho budeme volit náhodně, dokud nebude třeba v čtvrtině od půlky.
	
	\chapter{Přednáška 10}
	
	\section{Zrychlením předvýpočtem}
	
	Nejlepší bude ukázat na příkladu:
	
	\section{Součet v posloupnosti}
	
	Je daná posloupnost $a_n$. Vstup jsou indexy $i, j$. Výstupem je součet prvků $a_i$ až $a_j$.
	
	Použijeme prefixové součty: $p_i$ = $a_1+...+a_i$. Platí $a_i+...+a_j = p_j - p_{i-1}$.
	
	Čas celkově $\Theta n$
	
	Dá se zobeznit i na součet podmatici.
	
	\section{Maximální jedničková podmatice}
	
	Vstup: binární matice.
	
	Výstup: Maximální velikost souvislé podmatice se samými jedničkami.
	
	Naznačení řešení použijeme $p_{i,j} = $
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $0$ pokud $a_{i,j} = 0$.
			\item $k$ pokud $a_{i',j} = 1$ pro $i' = i$, $i+1,..,i+k-1$.
			\item Přičemž $a_{i+k,j}$ buď neexistuje nebo je nula.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Z jiného soudku}
	
	Fibonacciho čísla:
	
	Vypočítáme chytře bez rekurze. Tak že budeme vyplňovat od začátku: $1, 1, 2, 3,...$
	
	\section{Aritmetické výrazy}
	
	Jde vlastně o binární strom.
	
	Notace:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Infixová $(1+2)*3$
			\item Postfixová $12+3*$
			\item Prefixová $*+123$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Vyhodnocení -- postfix}
	
	Jeden průchod zleva doprava. Pomocí zásobníku. Po zpracování celého výrazu ho najdeme v zásobníku. Čas $O(n)$.
	
	\section{Vyhodnocení -- prefix}
	
	Rozdíl od postfixu: na vrcholu zásobníku je vždy levý operand, pod ním je pravý. Jinak je to podobné a čas také stejný.
	
	(Infix se vyhodnocuje rekurzivně.)
	
	\section{Převod z infixové do postfixové notace}
	
	Zásobník budeme potřebovat. Pořadí operandů je v obou notacích stejné. Operátory je třeba při převodu "zdržet" v zásobníků.
	
	Další prvek na vstupu je:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Operand: print(p)
			\item Levá závorka: z.push
			\item Pravá závorka: z.pop(op), while op != levá závorka: print(op); z.pop(op)
			\item Operátor: nesmí "předběhnout" operátory $\geq$ priority
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Na konci odešleme operátors ze zásobníku na výstup.
	
\end{document}